# ALLINEAMENTO DI SEQUENZE   
_______
Uno dei primi problemi che la bioinformatica ha dovuto risolvere ha riguardato il confronto di sequenze biologiche.  
Da un punto di vista prettamente _informatico_ sia le sequenze nucleotidiche che quelle aminoacidiche sono rappresentabili
attraverso delle stringhe di caratteri. Per semplificare il problema possiamo assumere che siano rappresentate da alfabeti
di 4 e 20 caratteri, rispettivamente.
_______
**L' assunzione di base su cui fondiamo il confronto tra sequenze è che se due sequenze sono identiche, 
avranno un comportamento identico nelle cellule viventi**.  
Possiamo generalizzare questo concetto, dicendo che **più due sequenze sono similari tra di loro, maggiore sarà la 
probabilità che abbiano una funzione similare**.  
Questo principio ci permette di desumere le proprietà di una sequenza nucleotidica o aminoacidica ignota, basandosi sulle 
caratteristiche della sequenza nota con cui riusciamo a ottenere un allineamento.  

L’allineamento di due o più sequenze riporta **la rappresentazione di un’ipotesi di omologia posizionale** tra le basi 
o gli aminoacidi delle sequenze considerate.  
Esso, infatti, presuppone che le sequenze da allineare siano **omologhe** e quindi **filogeneticamente correlate**.  
_Allineare_ due sequenze significa rappresentarle una sotto l' altra, incolonnando i residui in modo da formare una matrice.  
In generale distinguiamo due tipologie di allineamento:  
a) **Allineamento Globale**: le sequenze sono allineate per la loro intera lunghezza;  
```
FTFTALILLAVAV
|  ||| ||| ||
F-FTAL-LLA-AV
```  
b) **Allineamento Locale**: in questo caso privilegiamo porzioni di similitudine tra le due sequenze allo scopo di massimizzare la similarità tra queste porzioni di sequenze.
```
FTFTALILLA-VAV
  |||| ||
  FTALVLL
```   

_______
**NB**: è necessario chiarire due concetti fondamentali:
- **omologia**: carattere qualitativo che indica l'esistenza di una relazione filogenetica tra due oggetti biologici;  
- **similarità**: carattere quantitativa che misura quanto due oggetti si assomigliano.  
_______

## Caratterizzazione di una sequenza mediante ricerca di similarità in banche dati: Applicazione di BLAST per la ricerca di sequenze omologhe  
Il programma **BLAST (Basic Local Alignment Search Tool)** può essere utilizzato per trovare in banca dati sequenze simili 
(spesso anche omologhe) a quella che stiamo esaminando.  
Come abbiamo visto in precedenza (Ricerca in Banche dati mediante “parole chiave”) l’interrogazione di una banca dati può 
essere effettuata attraverso _sistemi di retrieval_, ricercando criteri testuali nelle annotazioni contenute nelle entries delle sequenze.  
Talvolta, però, le sequenze collezionate nella banca dati non sono correttamente annotate e quindi potrebbe non essere 
possibile selezionarle mediante la ricerca di parole chiave.  
In questo caso è possibile eseguire la ricerca sulla base della similarità̀ di sequenza utilizzando programmi di 
_database searching_ come il **BLAST (Basic Local Alignment Search Tool)** che confronta una sequenza sonda 
(per convenzione definita **QUERY**) con tutte le sequenze di una banca dati.  

_______
### Algoritmo di funzionamento del BLAST
Prima di entrare nei dettagli dell'algoritmo proviamo ad astrarre il problema, per cui al posto di sequenze biologiche 
utilizzeremo delle semplici frasi di testo.  

1. Supponiamo che la nostra frase **query** sia `may the force be with me`. :crossed_swords:
2. Supponiamo ora che la nostra collezione di riferimento contenga solo quattro frasi **subject**:
   1. _may the fourth_
   2. _may the fist be with you_
   3. _may the god bless you_
   4. _brutal force goes wrong_
3. Per semplificare la ricerca possiamo come prima operazione andiamo a creare un indice che raccoglie il numero di volte che una stringa è osservata. Quindi inizieremo a scomporre le frasi in parole lunghe 3 caratteri (**W=3**) e segnare in quale frase e posizione si trovano:
```
    may the fourth
    may
     ay_ 
      y_t
       _th
         he_
            ....
```  


|  W  |             Frase             | posizione |
|:---:|:-----------------------------:|:---------:|
|  may |   may the fourth   |    01     |
| ay\_ |   may the fourth   |    02     |
| y\_t |   may the fourth   |    03     |
| \_th |   may the fourth   |    04     |
| he\_ |   may the fourth   |    05     |  


4. Adesso scomponiamo la nostra frase QUERY sempre in parole **W=3** e le cerchiamo nell'indice. Non siamo restrittivi e decidiamo di permettere una ricerca non esatta:  
```
    may_the_force_be_with_me
    W:
            for
    Indice:
            for [frase  i, posizione 09] score=2
            for [frase ii, posizione 09] score=1
            for [frase iv, posizione 08] score=3
    
```  
5. Impostiamo un primo **_filtro T_** per cui tutti gli score < 2 sono scartati.
```
    may_the_force_be_with_me
            for
    Indice:
            for [frase  i, posizione 09] score=2
            for [frase ii, posizione 09] score=1 <-- SCARTATO
            for [frase iv, posizione 08] score=3
    
```  
6. Trovata una corrispondenza iniziale cerchiamo di allungarla a destra e sinistra:
   1. A ogni corrispondenza aumentiamo lo score di 1 (+1)
   2. A ogni missmatch togliamo 1 punto (-1)
   3. Quando otteniamo due score negativi blocchiamo l'estensione.
```
    # indica un mismatch
    QUERY         may_the_force_be_with_me
    SUBJ  i       may_the_fo###             score=10 (-3)
    SUBJ iv            ###force_###           score=5 (-6)
    Indice:
```
7. Infine possiamo assumere che il match sulla frase _subject iv_ sia frutto di una casuale condivisione di una parola e lo possiamo scartare (punteggio troppo basso).  

Il blast è capace di selezionare un sotto-insieme di sequenze disponibili in una banca dati su cui andare poi a calcolare 
l'allineamento locale. _Questo significa che la collezione di sequenze di riferimento (**subject sequences**) è indicizzata 
prima di effettuare la ricerca vera e propria_.  
_______________
Prima di procedere con l'algoritmo del BLAST occorre chiarire un altro concetto.  
![scoring_matrices](Screenshot%202022-11-24%20at%2011.27.50.jpg)  
Nell'esempio precedente abbiamo deciso in modo arbitrario di assegnare uno score di +1 in caso di match e uno score di -1 in caso di mismatch.  
Per essere più precisi avremmo dovuto considerare la probabilità che una specifica lettera potesse essere sostituita da un altra
tenendo conto di tutte le parole simili presenti le vocabolario (e.g. la probabilità di osservare **e** al posto di **a**).  

#### Le Matrici PAM
In modo simile possiamo valutare la probabilità di osservare uno sostituzione aminoacidica nel corso dell'evoluzione.  
Le matrici _**PAM (Point Accepted Mutation)**_ sono state costruite osservando gli alberi filogenetici di 71 famiglie proteiche (due 
sequenze della stessa famiglia presentano almeno l'85% di similarità). Si è calcolata la probabilità di osservare una specifica
sostituzione pesandola rispetto al fatto che potesse essere completamente casuale.  
Altra cosa fondamentale è il **passo evolutivo**, cioè quanto due sequenze sono lontane sulla linea evolutiva. Possiamo 
assumere che la distanza evolutiva di _1 passo_ sia pari ad _1 sostituzione ogni 100 AA_.  
Possiamo quindi calcolare la probabilità di sostituzione con questa formula:  

**$σ(a,b) = int[10*log \frac{M(a,b)}{C(a,b)}]$**

_M(a,b) = la probabilità di trovare a allineato con b_  
_C(a,b) = la probabilità di un allineamento casuale tra a e b. Quindi semplicemente è pari alla probabilità di osservare un
AA nelle sequenze in esame_  

La matrice così calcolata, assumendo un singolo passo evolutivo, è definita come **PAM1**.  
Moltiplicando la PAM1 per se stessa un certo numero di volte possiamo ottenere matrici che simulano distanza evolutive 
più ampie (PAM10 o PAM250). Ovviamente maggiore è la distanza evolutiva, maggiori saranno le differenze attese tra le sequenze.  
**NB: questo approccio assume che la probabilità di osservare una sostituzione sia indipendente!!!**

#### Le Matrici BLOSUM
Le matrici **BLOSUM (BLOCKS Substitution Matrix)** si basano sulla banca dati **BLOCKS** che contiene allineamenti multipli 
di sequenze proteiche curate manualmente. Ciascuna coppia di sequenze aminoacidiche può condividere una similarità compresa 
tra il 30% e il 95%.  
Quello che si fa in questo caso è di settare la percentuale di similarità da investigare. Ad esempio la matrice BLOSUM30 è basata 
sull'analisi di sequenze che condividono il 30% di similarità. La probabilità di osservare una sostituzione è:  

**$σ(a,b) = int[k*log \frac{B(a,b)}{C(a,b)}]$**

_B(a,b) = la probabilità di trovare a allineato con b nelle coppie di sequenze selezionate_  
_C(a,b) = la probabilità di un allineamento casuale tra a e b. Quindi semplicemente è pari alla probabilità di osservare un
AA nelle sequenze in esame_  
_k = è una costante che solitamente è pari a $\frac{2}{log2}$_  

**NB: questo approccio misura la probabilità di osservare una sostituzione basandosi su osservazioni dirette!!!**  

Solitamente le matrice più utilizzate sono le BLOSUM e gli sviluppatori dei programmi selezionano la matrice che può essere più 
idonea per l'utilizzo del programma stesso.  

_______________
1. La sequenza **QUERY** è scomposta in tutti i possibili **W-mer** di una specifica lunghezza (nel caso in figura 3 nt)  
2. I **W-mer** identificati sono comparati con quelli disponibili nella collezione di riferimento indicizzata 
3. A questo punto sono considerati tutti quelle _sequenze_ per cui si ottengono _hit_ che superano una certa soglia (*soglia T*)  
   1. La *soglia T* è definita sulla base di matrici di sostituzione (e.g. **BLOSUM** o **PAM**)  
   2. Le regioni di bassa complessità (e.g. stretch omopolimerici) sono esclusi da questa ricerca  
   3. A partire da questo hit iniziale viene calcolato lo **score (punteggio) di allineamento)**  
4. Gli hit sono estesi a monte e valle senza inserire _gap_. 
   1. Ogni qualvolta viene aggiunto una carattere all'allineamento viene aggiunto un punteggio frutto allo score di allineamento
5. Il parametro **X**: definisce la soglia massima di perdita di punteggio. In pratica misura quanto possiamo tollerare l'inserzione di caratteri con un punteggio negativo  
   1. Quando un allineamento non passa il filtro imposto dal parametro X, otteniamo un **HSP (High-scoring Segment Pair)**   
6. **S**: punteggio per cui un HSP è considerato utile.  

È semplice intuire che la fase computazionalmente più importante è quella relativa all'estensione degli _hit_ iniziali sui **W-mer**.  
La versione più recenti considera solo quelle sequenze per cui si identificano due **W-mer** hit posti a una distanza inferiore a un **parametro A**
su entrambe le sequenze.  

Il BLAST è anche capace di calcolare la probabilità che l'allineamento osservato sia effettivamente frutto dell'esistenza di una qualche relazione
di omologia o, considerato il fatto che le collezioni di rifermento contengono anche milioni di sequenze, non sia semplicemente frutto del _caso_.  
In particolare, BLAST calcola l'**E-value o Expected Value** che corrisponde alla probabilità di trovare un allineamento casuale migliore di quello ottenuto.  
Per cui più basso è l'**E-value** maggiore sarà l'affidabilità dell'allineamento prodotto.  
**NB:** il calcolo dell'**E-value** è funzione del numero di sequenze e quindi residui contenuti nella collezione di riferimento.  

![blast_alg](blast_glossary-Image001.jpg)  
[*https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK62051/*](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK62051/)
_______
  
Esistono diverse versioni del BLAST:  
- **blastp**: permette di allineare QUERY aminoacidiche contro un database di riferimento proteico;  
- **blastn**: permette di allineare QUERY nucleotidiche contro un database di riferimento nucleotidico;  
- **blastx**: permette di allineare QUERY nucleotidiche tradotte contro un database di riferimento proteico :sob:;   
- **tblastn**: permette di allineare QUERY aminoacidica contro un database di riferimento nucleotidico tradotto :astonished:;  
- **tblastx**: sia la QUERY che il database sono nucleotidici e vengono tradotti :scream:;   
- **Gapped blast**: versione aggiornata dell'algoritmo in cui sono ammessi gap durante la fase di estensione :scream:;
- **PSI-BLAST**: Algoritmo che ricalcola gli score di allineamento interattivamente sulla base dei match osservati :scream:;  

Da qualche anno sono disponibili anche versioni ancora più ottimizzate dell' algoritmo pensate per rispondere a specifiche necessità:  
![](Screenshot%202021-11-27%20at%2018.50.10.jpg)


Supponiamo di voler cercare le sequenze simili alla *sub-unità IV della citocromo c ossidasi umana* (Accession Number: **P13073**).  
Per fare questa ricerca dobbiamo disporre della sequenza sonda in formato FASTA:  
1.	Collegati al sito [www.ncbi.nlm.nih.gov](https://www.ncbi.nlm.nih.gov);  
2.	Seleziona **Protein** come database nel menù a tendine del campo `search` e inserisci l ́ID della sequenza da estrarre;  
3.	Clicca su **FASTA** (in alto a sinistra);  
4.	Copia la sequenza aminoacidica in un file di testo;  
5.	Collegati nuovamente al sito del **BLAST** [https://blast.ncbi.nlm.nih.gov/Blast.cgi](https://blast.ncbi.nlm.nih.gov/Blast.cgi).  
![blast_home](blast_home.png)
6.	Seleziona **Protein BLAST** e nella finestra che si apre incolla la sequenza proteica nella finestra. Lascia le impostazioni di base:   
    -   _Database_: **Non-redundant protein sequences (nr)**  
    -   _Algorithm_: **blastp (protein-protein BLAST)**  
    Premi il bottone *BLAST*.   
    NB: (É anche possibile inserire direttamente l'**Accession Number** invece della sequenza stessa);  
![blast_result](blast_description.jpg)

7.	E’ possibile visualizzare il risultato dell’analisi BLAST.  
    Nella pagina che si apre possiamo distinguere tre macro sezioni:  
        - Pannello 1 (rosso): _sezione generale_. Abbiamo tra opzione per cambiare la tipologia di report;  
        - Pannello 2 (viola): _sezione di filtering_: possiamo filtrare i dati sulla base dell' **organismo**, **percentuale di similarità**, **e-value** e **query coverage**;  
        - Pannello 3 (blue): _sezione dei risultati_: possiamo cambiare la modalità in cui sono visualizzati i risultati.  
    La modalità di visualizzazione di base è definita **Descriptions**, dove troviamo le seguenti informazioni:
        * _Description_: Non è altro che la descrizione della sequenza contro cui abbiamo ottenuto un match;  
        * _Max Score_: il punteggio massimo ottenuto dall' allineamento;  
        * _Total Score_: il punteggio totale ottenuto dall' allineamento;
        * _Query Coverage_: porzione della sequenza query interessata dall' allineamento;     
        * _E value_: è una misura che ci dice l' affidabilità dell' allineamento;  
        * _Per. Ident_: percentuale di indentità tra la sequenza query e quella match;
        * _Accession_: accession number della sequenza oggetto.  
    Se selezioniamo la modalità di visualizzazione dei risultati **Graphic Summary**, noteremo che il Pannello 1 e 2 rimarranno invariati ma cambierà il 3.  
![blast_graphic](blast_graphic.jpg)
    Nel riquadro in alto viene rappresenta la presenza dei domini conservati nella proteina query. Nel riquadro in basso è, invece, rappresento graficamente lo score ottenuto dagli allineamenti.  
    Se si seleziona una delle barre, verrà aperto un pop-up contenente le informazioni generali e il **link** diretto al panello dove sono disponibili gli allineamenti (terza modalità di visualizzazione dei risultati).  
![blast_align](blast_align.jpg)
    Seguendo i links delle diverse sequenze trovate si viene rimandati alla pagina contenente l‘intera entry. È così possibile ricavare diverse informazioni, tra cui l‘AC delle sequenze nucleotidiche corrispondenti alla sequenza proteica.  

# ESERCIZI DA SVOLGERE    
## ESERCIZIO 1  
Esamina i risultati e osserva le sequenze omologhe di COX4 relative a specie di mammiferi.  
Seguendo i links delle diverse sequenze trovate si viene rimandati alla pagina contenente l‘intera entry.  
È così possibile ricavare diverse informazioni, tra cui l‘AC delle sequenze nucleotidiche corrispondenti alla sequenza proteica.  

## ESERCIZIO 2
Prova a ripetere l’esercizio utilizzando la sequenza di mRNA della sub-unità IV della citocromo c ossidasi umana (ricercandola con una ricerca testuale). In questo caso, quale tipo di BLAST si dovrebbe utilizzare?  
Suggerimenti:
 - Il **gene name** è **COX4I1**  
 - Restringete la ricerca (*limits*) per **mRNA** e **RefSeq**  
 - selezionate la **Transcript Variant 5**  

## ESERCIZIO 3
Data questa sequenza:
```
> Sequenza Ignota
MTTASTSQVRQNYHQDSEAAINRQINLELYASYVYLSMSYYFDRDDVALKN
FAKYFLHQSHEEREHAEKLMKLQNQRGGRIFLQDIKKPDCDDWESGLNAME
CALHLEKNVNQSLLELHKLATDKNDPHLCDFIETHYLNEQVKAIKELGDHVT
NLRKMGAPESGLAEYLFDKHTLGDSDNES
``` 
Utilizzando il Protein BLAST, cercate di rispondere alle seguenti domande:  
    1.	Di che proteina si potrebbe trattare, e da quale specie probabilmente proviene  
    2.	Contiene un dominio funzionale? Se si, quale?  
    3.	Esistono sequenze che si possono supporre ortologhe in altri organismi?   
(per rispondere a questa domanda potete utilizzare il link “Taxonomy Report” nella pagina dei risultati). 

## ESERCIZIO 4 
Ricerca la sequenza dell’mRNA di p53 di _Cavia porcellus_. Utilizza questa sequenza come query per una ricerca con blastn e blastx e confronta i risultati.  
Suggerimenti:  
    - **gene name**: **tp53**  
    - restringere la ricerca per **mRNA** 

Letture consigliate:    
- Citterich M. et al. Fondamenti di Bioinformatica (Zanichelli) - Capitolo 5  

[Utilizzo di BLAST e BLAT per l'analisi genomica](blast_genomico.md)                            

[Programma Esercitazioni](../README.md)